\documentclass{article}

% Paquetes necesarios
\usepackage[utf8]{inputenc} % Codificación de entrada
\usepackage[spanish]{babel} % Soporte para idioma español
\usepackage{amsmath}        % Para fórmulas matemáticas (sqrt, sum, etc.)
\usepackage{amssymb}        % Para símbolos matemáticos (no estrictamente necesario aquí, pero común)
\usepackage{geometry}       % Para ajustar márgenes
\usepackage{hyperref}       % Para enlaces clicables (URLs)
\usepackage{url}            % Para formatear URLs si no usas href de hyperref
\usepackage{enumitem}       % Para personalizar listas (opcional, pero útil)
\usepackage{listings}       % Para insertar código fuente (lstlisting)

% Configurar geometría (ajustar márgenes si es necesario)
\geometry{a4paper, margin=1in}

% --- Título, Autor, Fecha ---
\title{Informe del Proyecto Integrador: Sistema de Recomendación Musical}

\author{%
    Chambilla Perca Ricardo Mauricio \\
    Jorge Luis Mamani Huarsaya \\
    Arias Quispe, Jhonatan David
    % Agregar más líneas si hay más integrantes
    % Nombre del Integrante X
}

\date{16 de Junio de 2025} % O puedes poner una fecha específica: \date{25 de Mayo de 2024}

% --- Comandos personalizados ---
% Comando para Palabras Clave después del abstract
\newcommand{\keywords}[1]{\textbf{Palabras Clave:} #1}

% --- Inicio del Documento ---
\begin{document}

\maketitle % Genera el bloque del título
% Tabla de Contenidos (opcional, descomentar si se desea)
% \tableofcontents
% \newpage % Comentar si no quieres la tabla de contenidos en una página separada

% --- Resumen ---
\begin{abstract}
El presente informe detalla el desarrollo de un sistema básico de recomendación musical en C++, como parte de un proyecto integrador que aborda el procesamiento de datos provenientes de archivos CSV. El sistema se centra en el Ejercicio 3, implementando un enfoque colaborativo basado en la similitud de usuarios y la popularidad de las canciones. Se describe la metodología utilizada para leer y pre-procesar los datos de puntuaciones de canciones, la definición de estructuras de datos para representar personas y canciones, el cálculo de la similitud entre usuarios mediante distancia euclidiana, la identificación de canciones candidatas y la estimación de la probabilidad de agrado para generar recomendaciones personalizadas. Se incluyen detalles sobre el ambiente de desarrollo y se hace mención a los resultados obtenidos, así como placeholders para los Ejercicios 1 y 2 que fueron parte del proyecto global.
\end{abstract}

% --- Palabras Clave ---
\keywords{Sistema de Recomendación, Música, C++, CSV, Distancia Euclidiana, Rule of Succession, Filtrado Colaborativo, Pre-procesamiento de Datos.}

% --- 1. Introducción ---
\section{Introducción}

En la era digital, donde la cantidad de contenido disponible es vasta, los sistemas de recomendación se han vuelto herramientas indispensables para ayudar a los usuarios a descubrir elementos de interés. Este proyecto integrador se enfoca en la creación de un prototipo de sistema de recomendación musical, utilizando un conjunto de datos proporcionado en formato CSV. El proyecto se estructuró en tres ejercicios principales:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Ejercicio 1:} Consulta de las 10 músicas más validadas (top-k y bottom-k).
    \item \textbf{Ejercicio 2:} Identificación de usuarios que comparten gustos (búsqueda de vecinos cercanos).
    \item \textbf{Ejercicio 3:} Recomendación de músicas por usuario.
\end{itemize}


El objetivo del Ejercicio 3 fue implementar un algoritmo de recomendación que analice las preferencias de los usuarios a partir de un archivo CSV, identifique patrones y similitudes, y genere un listado de las 10 canciones con mayor probabilidad de ser del agrado de un usuario dado. El presente documento describe en detalle el diseño, la implementación y el funcionamiento de la solución desarrollada para este ejercicio.

% --- 2. Recursos del Proyecto ---
\section{Recursos del Proyecto}

Los Ejercicios A y B sirvieron como base para explorar estructuras de datos y algoritmos eficientes en el manejo de grandes volúmenes de datos y la búsqueda de similitudes, conocimientos que fueron aplicados y expandidos en el desarrollo del sistema de recomendación del Ejercicio C. El presente documento describe en detalle la solución desarrollada para cada uno de estos ejercicios, haciendo mayor énfasis en el Ejercicio C, que constituye el objetivo principal del caso de estudio.


\vspace{0.5em} % Pequeño espacio vertical
\noindent \textbf{LINK DEL DRIVE COMPARTIDO CON EL PROFESOR:} \\
\href{https://drive.google.com/drive/folders/1Yg4fcsVpM54-gkXYf1ld7ntsy1-vIW8o?usp=sharing}{https://drive.google.com/drive/folders/1Yg4fcsVpM54-gkXYf1ld7ntsy1-vIW8o?usp=sharing}

% --- 3. Ambiente de Desarrollo ---
\section{Ambiente de Desarrollo}

Para el desarrollo e implementación del sistema de recomendación, se utilizó el siguiente ambiente de desarrollo:

\begin{itemize}[label=\textbullet] % Usar un bullet point estándar
    \item \textbf{Requisitos de Software:}
    \begin{itemize}[label=\textendash] % Usar un guion para sub-items
        \item Compilador de C++ que soporte el estándar C++11 o superior.
        \item Editor de texto o Entorno de Desarrollo Integrado (IDE).
        \item Terminal o línea de comandos para la compilación y ejecución.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Plataforma S.O.:}
    El desarrollo se llevó a cabo principalmente en sistemas operativos basados en Linux (Fedora, Ubuntu, Arch). La solución es compatible con cualquier sistema que cuente con un compilador C++ estándar.
    \item \textbf{Compilador C++:}
    Se utilizó la version g++ (GCC). La versión específica del compilador utilizada fue 14.3.1 20250523.
    \item \textbf{Plug-ins utilizados:}
    No se requirieron plug-ins externos no estándar más allá de las bibliotecas incluidas en la distribución estándar de C++ (como \texttt{<iostream>}, \texttt{<fstream>}, \texttt{<string>}, \texttt{<sstream>}, \texttt{<vector>}, \texttt{<map>}, \texttt{<cmath>}, \texttt{<algorithm>}, \texttt{<set>}, \texttt{<limits>}).
    \item \textbf{Proceso de preparación e instalación del ambiente:}
    La preparación del ambiente consistió en la instalación del compilador g++ a través del gestor de paquetes del sistema operativo correspondiente a los OS de los integrantes.
    Se eligió un el IDE VSCODE para la escritura y gestión del código. La compilación se realizó desde la terminal utilizando los comandos: \texttt{g++ ejer3.cpp -o recomendador -std=c++11}, donde \texttt{ejer3.cpp} incluye indirectamente a \texttt{estructurasIniciales/arregloPersonas.cpp}. La ejecución se realizó posteriormente mediante \texttt{./recomendador}.
\end{itemize}

% --- 4. Diseño de la Propuesta ---

\subsection{A. Consulta de las 10 Músicas más Validadas (Ejercicio A)}

El objetivo de este ejercicio fue obtener las \(k\) canciones con la mayor valoración promedio (top-\(k\)) y las \(k\) con la menor valoración promedio (bottom-\(k\)) a partir del conjunto de datos.

Inicialmente se consideraron técnicas de ordenamiento directo, que tienen una complejidad de \(O(N \log N)\) para el ordenamiento completo y \(O(k)\) para la selección de los extremos. Sin embargo, buscando una estructura de datos más eficiente para consultas dinámicas, se exploró el uso de la librería PBDS (\texttt{\_\_gnu\_pbds}) de GCC.

Se propuso el uso de dos estructuras clave:
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item \texttt{std::unordered\_map<int, Song*>}: Para acceder a una canción en tiempo constante \(O(1)\) usando su ID. (Aunque en la implementación final del Ejercicio 3 usamos string IDs y vectores con maps de string a índice, la idea conceptual de un mapa para acceso rápido se mantiene).
    \item \texttt{\_\_gnu\_pbds::tree<Song*, null\_type, Cmp, rb\_tree\_tag, tree\_order\_statistics\_node\_update>}: Para mantener las canciones ordenadas dinámicamente por su media de valoraciones. Esta estructura, basada en un árbol rojo-negro balanceado, permite operaciones de inserción, eliminación y recorrido ordenado en \(O(\log m)\), donde \(m\) es el número de canciones distintas.
\end{itemize}

La estructura \texttt{Song} propuesta mantiene el ID, la suma total de valoraciones y el número de votos. La media se calcula a partir de estos campos. Cada vez que una canción recibe una nueva valoración, su información se actualiza y, si se usara el PBDS tree, la entrada correspondiente se reinsertaría para mantener el orden correcto.

\begin{lstlisting}[language=C++, caption=Estructura Song propuesta]
struct Song {
    int id;
    long long suma;
    int votos;
    double media() const { return 1.0 * suma / votos; }
};
\end{lstlisting}

Se definió un comparador personalizado (\texttt{struct Cmp}) para el \texttt{tree} que ordena las canciones basándose primero en la media (descendente), luego en el número de votos (descendente) y finalmente en el ID (ascendente) como desempate.

\begin{lstlisting}[language=C++, caption=Comparador Cmp para ordenar Songs]
struct Cmp {
    bool operator() (const Song* a, const Song* b) const {
        if (a->media() != b->media()) return a->media() > b->media();
        if (a->votos != b->votos ) return a->votos > b->votos;
        return a->id < b->id;
    }
};
\end{lstlisting}

\vspace{0.5em}
\noindent \textit{Complejidad Temporal:}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item Cargar y procesar el CSV toma un tiempo de \(O(N)\), donde \(N\) es el número total de registros.
    \item Insertar/actualizar una canción en el PBDS tree toma un tiempo de \(O(\log m)\).
    \item Obtener top-\(k\) o bottom-\(k\) canciones toma un tiempo de \(O(k)\) usando las funcionalidades del árbol (ej. \texttt{find\_by\_order}).
\end{itemize}
Donde \(N \approx 10^5\), \(m\) es el número de canciones distintas (\(m \ll N\)), y \(k\) es el número de resultados pedidos.

Este enfoque con estructuras dinámicas garantiza que las consultas top-\(k\) y bottom-\(k\) se mantengan eficientes incluso con un gran número de canciones.

\subsection{B. Los 6 Usuarios que Comparten Gustos (Ejercicio B)}

Este ejercicio se centró en el problema de encontrar usuarios con gustos similares, lo cual se puede modelar como una búsqueda de vecinos más cercanos (K-Nearest Neighbors, KNN) en un espacio vectorial donde cada usuario es un punto y sus coordenadas son sus puntuaciones (o una representación similar) a las canciones.

Para abordar eficientemente la búsqueda KNN en un espacio vectorial de alta dimensión (correspondiente al número de canciones) y potencialmente disperso, se eligió explorar el algoritmo \textbf{Hierarchical Navigable Small World (HNSW)}.

\vspace{0.5em}
\noindent \textit{Algoritmo HNSW:} HNSW es una estructura de datos y un algoritmo de búsqueda de vecinos aproximados que construye un grafo jerárquico. Cada nivel del grafo contiene un subconjunto de puntos, con menos puntos en los niveles superiores, permitiendo una navegación rápida. La base teórica se inspira en los Small World Graphs y Skip Lists.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item \textit{Inserción:} Un nuevo punto se inserta navegando el grafo desde el nivel superior, buscando vecinos cercanos en cada nivel y descendiendo progresivamente hasta el nivel base.
    \item \textit{Búsqueda:} Para encontrar los K vecinos más cercanos a un punto de consulta, el algoritmo navega el grafo desde el nivel superior, moviéndose iterativamente al vecino más cercano encontrado en el nivel actual, y descendiendo hasta refinar la búsqueda en el nivel base.
\end{itemize}

\vspace{0.5em}
\noindent \textit{Aplicación en el Caso Práctico:} Nuestro dataset (\texttt{<código\_usuario, código\_canción, valoración>}) representa un espacio disperso y de alta dimensión, ya que cada usuario califica solo un pequeño subconjunto de un gran número total de canciones. Encontrar usuarios similares en este contexto es crucial para la recomendación. HNSW es ideal por:
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item \textbf{Inserción Dinámica:} El grafo puede construirse incrementalmente al leer el archivo CSV.
    \item \textbf{Alto Rendimiento:} Ofrece búsqueda de vecinos cercanos en tiempo sublineal promedio.
    \item \textbf{Aproximación Controlada:} Permite ajustar parámetros para equilibrar velocidad y precisión.
\end{itemize}
Este ejercicio sirvió para entender y aplicar técnicas de búsqueda de similitud avanzadas, que son directamente relevantes para la parte de filtrado colaborativo del Ejercicio C, donde se necesitan encontrar los 10 usuarios más similares al sujeto.

\section{Diseño de la Propuesta (Ejercicio 3)}

El diseño de la solución para el sistema de recomendación musical se basa en un enfoque híbrido que combina elementos de filtrado colaborativo basado en usuarios y la popularidad general de los ítems. La propuesta general se puede resumir en los siguientes pasos:

\begin{enumerate}[label=\arabic*.] % Lista numerada
    \item \textbf{Pre-procesamiento de Datos:} Leer y estructurar la información del archivo CSV, identificando personas y canciones únicas, y almacenando sus puntuaciones.
    \item \textbf{Inicialización de Preferencias:} Representar las preferencias de cada persona como un vector numérico basado en sus puntuaciones a las canciones. Las canciones no puntuadas se inicializan con un valor neutral.
    \item \textbf{Identificación del Círculo de Parecidos:} Para el usuario objetivo, encontrar a las 10 personas con gustos musicales más similares basándose en la distancia entre sus vectores de preferencias.
    \item \textbf{Selección de Canciones Candidatas:} Generar una lista de canciones potencialmente interesantes para el usuario objetivo, combinando canciones que son populares dentro de su círculo de parecidos y canciones que son popularmente bien recibidas en general.
    \item \textbf{Cálculo de Probabilidad de Agrado:} Para cada canción candidata, estimar la probabilidad de que le guste al usuario objetivo, utilizando una fórmula que pondera la probabilidad general de la canción con la probabilidad basada en la acogida dentro de su círculo de parecidos.
    \item \textbf{Generación de Recomendaciones:} Seleccionar las 10 canciones candidatas con la mayor probabilidad de agrado calculada.
\end{enumerate}

Este diseño busca balancear la personalización basada en usuarios similares con la robustez de recomendar canciones que son generalmente populares o de alta calidad.

% --- 5. Estructuras de Datos ---
\section{Estructuras de Datos (Ejercicio 3)}

La elección de las estructuras de datos fue fundamental para manejar eficientemente la información de personas, canciones y sus relaciones. Se definieron las siguientes estructuras principales y se utilizaron contenedores de la Standard Template Library (STL) de C++:

\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item \textbf{\texttt{struct Cancion}:} Representa una canción. Contiene campos para su identificador (\texttt{id\textless{}string\textgreater{}}), métricas calculadas durante el pre-procesamiento (\texttt{totalRatings}, \texttt{successes}, \texttt{sumScores}, \texttt{popularidad\textless{}double\textgreater{}}, \texttt{disfrute\textless{}double\textgreater{}}, \texttt{probGustar\textless{}double\textgreater{}}).
    \begin{itemize}[label=\textendash]
        \item \textit{Motivación:} Agrupar toda la información relevante de una canción en una sola entidad. Los campos calculados permiten tener métricas agregadas listas para su uso en el cálculo de probabilidades.
    \end{itemize}
    \item \textbf{\texttt{struct Persona}:} Representa un usuario. Contiene su identificador (\texttt{id\textless{}string\textgreater{}}), una lista de canciones que le gustaron (\texttt{cancionesGustar\textless{}vector\textless{}int\textgreater{}\textgreater{}} - almacenando índices), y el vector de sentimiento (\texttt{vectorSentimiento\textless{}vector\textless{}double\textgreater{}\textgreater{}}). Los campos \texttt{PersonasParecidas} y \texttt{CancionesPuedenGustar} descritos en la propuesta inicial se manejan de forma dinámica en el procesamiento principal sin necesidad de almacenarlos permanentemente en la estructura \texttt{Persona} para cada usuario, solo para el usuario sujeto en tiempo de ejecución.
    \begin{itemize}[label=\textendash]
        \item \textit{Motivación:} Centralizar la información de cada usuario. \texttt{cancionesGustar} permite un acceso rápido a las canciones que definitivamente le gustaron a una persona. \texttt{vectorSentimiento} es crucial para la comparación de similitud, utilizando un \texttt{std::vector\textless{}double\textgreater{}} para permitir un tamaño dinámico adaptado al número total de canciones.
    \end{itemize}
    \item \textbf{\texttt{std::vector\textless{}Persona\textgreater{}} personas:} Un vector que almacena todas las instancias de \texttt{struct Persona}.
    \begin{itemize}[label=\textendash]
        \item \textit{Motivación:} Permite acceder a las personas por índice, lo cual es útil después de mapear IDs a índices. Su naturaleza dinámica (\texttt{std::vector}) evita la necesidad de pre-definir un tamaño máximo fijo de antemano, adaptándose al número real de usuarios en el CSV.
    \end{itemize}
    \item \textbf{\texttt{std::vector\textless{}Cancion\textgreater{}} canciones:} Un vector que almacena todas las instancias de \texttt{struct Cancion}.
    \begin{itemize}[label=\textendash]
        \item \textit{Motivación:} Similar al vector de personas, permite acceso por índice después de mapear IDs, adaptándose dinámicamente al número de canciones.
    \end{itemize}
    \item \textbf{\texttt{std::map\textless{}std::string, int\textgreater{}} personaMap:} Mapea el \texttt{personId} (string) al índice correspondiente en el vector \texttt{personas}.
    \begin{itemize}[label=\textendash]
        \item \textit{Motivación:} Permite una búsqueda rápida (\texttt{O(log N)}) del índice de una persona dado su ID de texto, facilitando la localización del sujeto y otras personas por ID.
    \end{itemize}
    \item \textbf{\texttt{std::map\textless{}std::string, int\textgreater{}} cancionMap:} Mapea el \texttt{songId} (string) al índice correspondiente en el vector \texttt{canciones}.
    \begin{itemize}[label=\textendash]
        \item \textit{Motivación:} Similar a \texttt{personaMap}, permite la búsqueda rápida del índice de una canción por su ID.
    \end{itemize}
    \item \textbf{\texttt{std::vector\textless{}Rating\textgreater{}} rawRatings:} Una estructura temporal para almacenar las puntuaciones tal como se leen del CSV antes de haber identificado todos los IDs y tamaños definitivos.
    \begin{itemize}[label=\textendash]
        \item \textit{Motivación:} Permite realizar una primera pasada para identificar todos los IDs únicos de personas y canciones, y luego una segunda pasada para llenar los vectores de sentimiento y las estadísticas de las canciones una vez que el tamaño total es conocido.
    \end{itemize}
\end{itemize}

La combinación de \texttt{std::vector} y \texttt{std::map} proporciona un equilibrio efectivo entre acceso por índice (para cálculos vectoriales y literación) y búsqueda por ID (para encontrar usuarios/canciones específicos del CSV).

% --- 6. Metodología y Algoritmos ---
\section{Metodología y Algoritmos (Ejercicio 3)}

La implementación del sistema de recomendación siguió los pasos definidos en el diseño:

\subsection{Pre-procesamiento de Datos}
La función \texttt{loadCSV(const std::string\& filename)} se encarga de leer el archivo CSV. Se realiza una doble pasada:
\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item La primera pasada identifica todos los \texttt{personId} y \texttt{songId} únicos, poblando \texttt{personaMap} y \texttt{cancionMap}, y creando las entradas iniciales en los vectores \texttt{personas} y \texttt{canciones}. Además, almacena cada puntuación leída en el vector \texttt{rawRatings} junto con los índices (ya asignados) de la persona y la canción.
    \item Una vez finalizada la primera pasada y conocidos los tamaños totales de \texttt{personas} y \texttt{canciones}, se inicializan los vectores \texttt{vectorSentimiento} de cada persona con un valor por defecto de 2.5 para todas las canciones (representando una calificación neutral o la ausencia de calificación).
    \item La segunda pasada itera sobre \texttt{rawRatings}. Para cada puntuación, se actualiza el valor correspondiente en el \texttt{vectorSentimiento} de la persona y se acumulan las estadísticas (\texttt{totalRatings}, \texttt{sumScores}, \texttt{successes}) para la canción. Si la puntuación es mayor a 4, el índice de la canción se añade al \texttt{cancionesGustar} de la persona.
    \item Finalmente, se calculan y asignan las métricas \texttt{popularidad}, \texttt{disfrute} y \texttt{probGustar} para cada canción basándose en las estadísticas acumuladas. La \texttt{probGustar} general se calcula usando la Regla de Sucesión de Laplace \((successes + 1.0) / (totalRatings + 2.0)\).
\end{enumerate}

\subsection{Procesamiento para Recomendación}
Una vez que los datos están cargados y pre-procesados, el programa espera el \texttt{personId} del sujeto para quien se generarán las recomendaciones.

\subsubsection{Hallazgo del Círculo de Parecidos}
La función \texttt{findSimilarUsers(int subjectIndex)} calcula la similitud entre el sujeto y todas las demás personas. Se utiliza la \textbf{distancia euclidiana} entre los \texttt{vectorSentimiento} de dos personas como métrica de disimilitud.

\vspace{0.5em} % Espacio antes de la fórmula
\noindent \textit{Procedimiento y Cálculo:} La distancia euclidiana entre dos vectores \(A = (a_1, a_2, ..., a_n)\) y \(B = (b_1, b_2, ..., b_n)\) se calcula como:
\[
d(A, B) = \sqrt{\sum_{i=1}^{n} (a_i - b_i)^2}
\]
Donde \(a_i\) y \(b_i\) son las puntuaciones (o 2.5 si no calificó) de la persona A y B respectivamente para la canción \(i\).

\vspace{0.5em} % Espacio después de la fórmula
\noindent \textit{Justificación:} La distancia euclidiana es una métrica común para medir la "distancia" o disimilitud en un espacio vectorial. En este contexto, un valor menor indica que las preferencias de dos personas son más cercanas (más parecidas). Se eligió por su simplicidad y efectividad para vectores que representan características cuantitativas como las puntuaciones. Otras métricas como la distancia Manhattan o la similitud coseno podrían haber sido alternativas válidas, cada una con sus propias propiedades (Manhattan menos sensible a valores atípicos, Coseno sensible a la dirección del vector independientemente de la magnitud, útil para datos dispersos o normalizados). La distancia euclidiana se adapta bien a nuestro vector de preferencias densamente poblado (gracias a la inicialización en 2.5).

Se almacenan las distancias calculadas y se ordenan para identificar los 10 usuarios (excluyendo al sujeto) con la menor distancia euclidiana.

\subsubsection{Identificación de Canciones Candidatas}
La función \texttt{getCandidateSongs(const std::vector<int>\& similarUserIndices)} crea un conjunto (\texttt{std::set}) de índices de canciones candidatas:
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item Canciones que les gustaron (score $>$ 4) a al menos \texttt{MIN\_LIKES\_IN\_CIRCLE} (definido como 5) personas dentro del círculo de parecidos.
    \item Las \texttt{NUM\_TOP\_GENERAL\_SONGS} (definido como 50) canciones con la mayor \texttt{probGustar} general calculada en el pre-procesamiento.
\end{itemize}
El uso de un \texttt{std::set} asegura que cada canción candidata aparezca solo una vez.

\subsubsection{Cálculo de Probabilidad de Recomendación}
La función \texttt{calculateRecommendationProbabilities(...)} itera sobre las canciones candidatas. Para cada candidata, calcula una probabilidad final de que le guste al sujeto utilizando la fórmula especificada:
\[
P(\text{gusta de la canción}) = 0.5 \times (P(A) + P(B))
\]

\vspace{0.5em} % Espacio antes de procedimiento
\noindent \textit{Procedimiento y Cálculo:}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item \(P(A)\): Corresponde a la \texttt{probGustar} general de la canción, calculada en el pre-procesamiento usando la Regla de Sucesión.
    \item \(P(B)\): Corresponde a la probabilidad de que la canción guste de acuerdo al círculo de parecidos. Se calcula contando cuántas personas \textit{en el círculo de parecidos} calificaron la canción con más de 4.0 (\texttt{aciertosInCircle}). Según la regla específica provista, esta probabilidad se calcula como \((aciertosInCircle + 1.0) / 12.0\).
\end{itemize}

\vspace{0.5em} % Espacio después de procedimiento
\noindent \textit{Justificación:} Ponderar \(P(A)\) y \(P(B)\) (con un peso de 0.5 cada una) combina la información global sobre la canción (su probabilidad general de gustar) con la información específica del contexto del sujeto (cómo le gustó a personas con gustos similares). Esto ayuda a evitar recomendar canciones impopulares incluso si gustan a un círculo pequeño, y a la vez, a personalizar las recomendaciones más allá de solo mostrar las canciones más populares globalmente. El uso de la regla \((aciertos + 1) / 12\) para \(P(B)\) sigue la especificación provista, aunque una versión más estándar sería \((aciertos + 1) / (participaciones + 2)\) donde 'participaciones' es el número de personas en el círculo que \textit{calificaron} la canción. Se implementó la fórmula \((aciertos + 1) / 12\) directamente como se especificó.

\subsubsection{Generación y Visualización de Recomendaciones}
Las canciones candidatas junto con sus probabilidades calculadas se almacenan en un vector de pares \texttt{\{probabilidad, songIndex\}}. Este vector se ordena en orden descendente por probabilidad. Finalmente, se muestran por pantalla los ID de las 10 canciones con mayor probabilidad, junto con su probabilidad calculada y algunas métricas generales de la canción (\texttt{Popularidad General}, \texttt{Disfrute Promedio}).


% --- 8. Conclusiones ---
\section{Conclusiones}

El desarrollo del sistema de recomendación musical permitió abordar diversas problemáticas del procesamiento de datos y la aplicación de algoritmos. El Ejercicio A proporcionó experiencia en el uso de estructuras de datos eficientes para consultas de ordenamiento, explorando opciones como el PBDS tree. El Ejercicio B introdujo el algoritmo HNSW como una solución avanzada para la búsqueda de similitud en espacios de alta dimensión, preparando el terreno para la componente de filtrado colaborativo. Finalmente, el Ejercicio C integró estas bases para construir un sistema de recomendación funcional, aplicando técnicas de pre-procesamiento, cálculo de similitud euclidiana y estimación de probabilidades utilizando la Regla de Sucesión. La implementación en C++ utilizando contenedores STL estándar y estructuras personalizadas demostró ser efectiva para manejar el conjunto de datos proporcionado. Si bien el modelo es un prototipo, ilustra los principios clave de los sistemas de recomendación colaborativos e híbridos.

% \addcontentsline{toc}{section}{Referencias} % Agrega la sección de referencias a la tabla de contenidos si está activa

\begin{thebibliography}{99} % El número 99 es para reservar espacio para la etiqueta más ancha

    % Ejemplo de entrada de referencia (reemplazar con referencias reales si las hay)
    %\bibitem{apellidoaño} Apellido, Nombre. (Año). \textit{Título del libro}. Editorial.
    %\bibitem{articuloaño} Apellido, Nombre. (Año). Título del artículo. \textit{Nombre de la Revista}, Volumen(Número), Páginas.
% Referencias basadas en OCR page 17
    \bibitem{watts1998collective} Watts, D. J., \& Strogatz, S. H. (1998). Collective dynamics of 'small-world' networks. \textit{Nature}, 393(6684), 440-442. \url{https://doi.org/10.1038/30918}
    \bibitem{faiss} Facebook AI Research. (2023). FAISS: A library for efficient similarity search and clustering of dense vectors. \url{https://github.com/facebookresearch/faiss}


\end{thebibliography}

% --- Fin del Documento ---
\end{document}